\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}}

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Mécanique}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille;
\item Justifier les réponses par un calcul;
\item Faire des phrases réponses. 
\item On rappelle : $v=\dfrac{d}{t}$ ou $t=\dfrac{d}{v}$ ou $d=v\times t$
\end{itemize}

}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} On place un lanceur de balle de ping-pong orienté à la verticale. Ce lanceur est placé sur un chariot qui se déplace sur un rail à l'horizontale. On place une figurine d'un personnage à côté du lanceur sur le chariot. Un élève regarde l'expérience assis sur une chaise.
\begin{enumerate}
\item Préciser si le lanceur est en mouvement par rapport à la figurine.
\item Même question par rapport à l'élève.
\item Le lanceur tire à la verticale une balle de ping pong
\begin{itemize}
\item Proposer l'allure de la trajectoire de la balle par rapport au lanceur;
\item Proposer l'allure de la trajectoire de la balle par rapport à l'élève.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item Par rapport à la figurine, le lanceur est au repos
\item Par rapport à l'élève, le lanceur se déplace sur le rail, donc en mouvement
\begin{itemize}
\item La trajectoire est une droite à la verticale vu que le lanceur se déplace lui aussi;
\item La trajectoire aura la forme d'une parabole du point de vue de l'élève (composition d'un mouvement de translation horizontale et verticale). \\
\href{https://twitter.com/i/status/1468323493368545283}{https://twitter.com/i/status/1468323493368545283}
\end{itemize}
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Le bus reliant la ville de Saint Etienne (arrêt du portail rouge) et la station de ski de la croix de Chaubouret (Bessat) démarre à 7h30 pour arriver à 8h05. La distance est de  \SI{22}{\kilo\meter}.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Calculer} la vitesse moyenne (arrondie à l'unité) du bus sur le trajet en détaillant la démarche.

\begin{correction}
On commence par exprimer le temps correctement : il y a 1h20 de trajet ce qui donne 1 heure entière + $\dfrac{22}{0.58} = 0.33$ heure ce qui donne 1.33 heures. Ensuite on calcule la vitesse : $v=\dfrac{60}{1.33}=\SI{38}{\kilo\meter\per\hour}$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

%\exo{} Un cycliste se trouve sur une route où il roule à une vitesse quelconque. On cherche à représenter graphiquement :
%\begin{itemize}
%\item La trajectoire de son téléphone accroché au guidon,
%\item La trajectoire du petit morceau métallique accroché au pneu de la roue qui sert à son compteur de vitesse.
%\end{itemize}
%
%On demande de :
%\begin{enumerate}
%\item Représenter l'allure de la trajectoire de chaque objet.
%\item Donner le nom de la trajectoire du téléphone.
%\end{enumerate}
%
%
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item Une ligne droite pour le tel, un cercle déformé par la ligne droite (cycloide) pour le morceau de métal
%\item Rectiligne
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{1.5cm}

%\exo{} Un ascenseur démarre à un étage noté E. Il parcourt une distance $EA=\SI{2}{\meter}$ en $t_1=\SI{2}{\second}$.\\
%Ensuite, de $A$ vers $B$ il possède un mouvement uniforme dont la vitesse est notée $v$. La distance $AB$ mesure  $AB=\SI{16}{\meter}$. Il s'arrête enfin sur une distance $BC=\SI{1}{\meter}$ en autant de temps qu'il en faut pour parcourir le segment $[AB]$.\\
%La durée pour passer du point E au point C est $t=\SI{11}{\second}$.\\
%On a étudié la vitesse en fonction du temps et tracé le graphique :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.75]
%\draw[->] (0,0)--(8.5,0) node[at end, right]{$t(\si{\second})$};
%\draw[->] (0,0)--(0,4.5) node[at end, above]{$v(\si[per-mode=symbol]{\meter\per\second})$};
%\draw[line width=0.6mm, color=red] (0,0)--(2,4)--(4,4)--(8,0);
%\node[below] at (0,0){$t_0$};
%\draw (2,-0.2)--(2,0.2) node[below=0.4cm]{$t_1$};
%\draw (4,-0.2)--(4,0.2) node[below=0.4cm]{$t_2$};
%\draw (8,-0.2)--(8,0.2) node[below=0.4cm]{$t_3$};
%\node[color=orange,draw] at (1,1){\textbf{$P_1$}};
%\node[color=orange,draw] at (3,1){\textbf{$P_2$}};
%\node[color=orange,draw] at (6,1){\textbf{$P_3$}};
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}
%\item Placer les points E, A, B et C sur le schéma.
%\item Décrire le mouvement de l'ascenseur pour chaque morceau.
%\item Donner le temps passé entre A et B en justifiant.
%\item Calculer la vitesse de l'ascenseur entre A et B.
%\end{enumerate}
%
%\begin{correction}
%Schéma :
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
%\draw[->] (0,0)--(8.5,0) node[at end, right]{$t(s)$};
%\draw[->] (0,0)--(0,4.5) node[at end, above]{$v(m/s)$};
%\draw[line width=0.6mm, color=red] (0,0)--(2,4)--(4,4)--(8,0);
%\node[below] at (0,0){$t_0$};
%\draw (2,-0.2)--(2,0.2) node[below=0.4cm]{$t_1$};
%\draw (4,-0.2)--(4,0.2) node[below=0.4cm]{$t_2$};
%\draw (8,-0.2)--(8,0.2) node[below=0.4cm]{$t_3$};
%\node[color=orange,draw] at (1,1){\textbf{$P_1$}};
%\node[color=orange,draw] at (3,1){\textbf{$P_2$}};
%\node[color=orange,draw] at (6,1){\textbf{$P_3$}};
%\node[color=ForestGreen] at (-0.4,0.4){E};
%\node[color=ForestGreen] at (2,4.4){A};
%\node[color=ForestGreen] at (4,4.4){B};
%\node[color=ForestGreen] at (8,0.4){C};
%
%
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%Le mouvement est accéléré, uniforme et retardé.\\
%Le temps total est de 11s, le temps entre EA=2s, il reste deux fois le temps entre A et B c'est à dire 9s. On conclut qu'il y a 4.5s entre A et B.\\
%On peut calculer la vitesse : $v=\dfrac{16}{4.5}\approx \SI[per-mode=symbol]{3.6}{\meter\per\second}$
%
%\end{correction}
%
%\finexo
%
%\vspace{0.5cm}

\exo{} La station spatiale internationale réalise un tour complet de la Terre en 90 minutes sachant que ce dernier mesure \SI{41500}{\kilo\meter}. 
\begin{enumerate}
\item Donner l'équivalent de \SI{90}{\minute} en heures en expliquant.
\item Calculer, en détaillant la démarche, la vitesse (en kilomètres par heure) de la station spatiale. Arrondir à l'unité.
\item Calculer combien de tours elle peut faire en une journée. Expliquer la démarche.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $90=60+30$ ce qui fait donc $1.5$ heures
\item $v=\dfrac{d}{t} = \dfrac{41500}{1.5} \approx \SI{27667}{\kilo\meter\per\hour}$
\item On sait qu'il y a 24h dans une journée ce qui donne 1440 minutes. On divise ce nombre par 90 et on a : $\dfrac{1440}{90} = 16$ tours par jour !
\end{enumerate}
\end{correction}


\finexo



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}


\end{document}



